<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>Marmande 23 décembre 1914
            
            Mon cher Pierre
            
            C’est avec grand plaisir que j’ai reçu ta carte, au moment où nous étions en route pour Marmande où on nous a fait rentrer à pied en 7 étapes. 
            Ca a été dur mais on l’a fait quand même. Les Bleus 1915 sont partis dans un camp ; moi je reste ici encore avec des auxiliaires et d’anciens réformés que l’on instruit ; 
            je ne sais quand est-ce que j’irai au front, dans le courant Janvier probablement, on ira voir un peu ces Boches en attendant d’aller les combattre. 
            Hier j’étais de garde avec 12 poilus pour garder les prisonniers qui sont ici : ils ne se font pas trop de bile. 
            Ils sont peut-être plus heureux ici que là-bas. Gillet est à Montélimar. Tes parents m’ont écrit ils vont bien. Des autres copains je n’en ai pas de nouvelles.
            J’ai écrit à Devize. Quelle tête fait-on quand les balles sifflent aux oreilles ? il vaudrait mieux faire sauter le champagne au pied de la croix avec Truffy ? 
            ou bien encore voler une jeune poule bien tendre à tes parents ! Enfin ce temps reviendra peut-être ;
            je te souhaite une bonne année, démolis les Boches mais ne te fais pas choper, c’est la principale des choses. 
            En attendant le plaisir de te relire, donne le bonjour à Louis quand tu lui écriras et reçois avec mes souhaits de bonne année une cordiale poignée de main, ton camarade.
            
            P. Hêche caporal 20e d'infanterie 30e compagnie Marmande</p>
      </body>
  </text>
</TEI>


https://www.reims.fr/la-culture-a-reims/archives-municipales-et-communautaires/dossier-thematique-guerre-1914-1918/1914-1918-ecrits-de-poilus

https://www.reims.fr/fileadmin/reims/MEDIA/09_La_culture_a_reims/Archives_municipales/Guerre_14-18_Expo/galerie_images_2/temoignages/15_19141223_50S1_VERSO.jpg